# 【操作説明】平面壁近傍にある円柱に生じる抗力の最大化

作成日: 2023/01/26  
編集日: 2023/05/07

作成者: M.TANAKA  

[TOC]


## 用語

この文書でのみ使う用語を以下に定義しておく．

| 用語 | 説明 |
|:----:|:----:|
| 最適化ウィザード | 今開いているはずの，`Optimize a fluid force acting on a circular cylinder near a wall`というタイトルのGUIウィザードのこと |


## タブ１：目的変数と制約条件

| ![](./tab1.png) |
|:---------------:|
| 図1             |

### 1.1 目的変数

- ここでは抗力あるいは揚力の最大化としている．いずれかを選択できるようにしている．
- 今回対象とする系の最適化にとってはほぼ意味のない機能だが，より実際的な対象において目的変数の定義がパラメータで変わりうる場合を想定している．
    - e.g. 最大化する目的変数：流量 $Q$ のときの流体機械の効率

### 1.2 制約条件

- 同じく，より実際的な対象において最適解に制約が課される場合を想定している．
    - e.g. 流体機械の動力上限 $P_{max}$ 
- ここでは，後の改造のベースになるように枠だけ用意した．


## タブ２：最適化パラメータ

| ![](./tab2.png) |
|:---------------:|
| 図2             |

### 2.1 パラメータ範囲

- パラメータ最適化における，設計パラメータの最小値/最大値を指定する．
- ここでは１種類しかないが，実際的な系では十数個のパラメータが並ぶこともあるだろう．

### 2.2 ジオメトリの確認

- 設計パラメータのうち，形状に関わるパラメータの定義を直感的に理解するために設けた．
- ボタン`Open FreeCAD file`をクリックするとFreeCADが起動し，解析対象とするジオメトリのCADが表示される．
- 開いてすぐは表示が乱れてしまうので，以下のように整える．
    - ウィンドウ`スタートページ`を閉じる（図3a→b）
    - 上部ツールバーの `ウィンドウ(W)` → `並べて表示(T)` をクリック（図3b→c）

| ![](./freecad1.png) |
|:-------------------:|
| 図3a                |
| ![](./freecad2.png) |
| 図3b                |
| ![](./freecad3.png) |
| 図3c                |

- 独立変数（青いセルを含む行）は，値を変えて良い．この場合はB2セルの値．
    - 値の変更に対応して，CADの形状が変化する．これによりパラメータの意味を理解できる．
    - 図4に，B2セル「Clearance/Diameter」を0~2に変化させたときの様子を示す．

| ![](./c0.png) | ![](./c1.png) | ![](./c2.png) |
|:-------------:|:-------------:|:-------------:|
| 図4a          | 図4b          | 図4c          |

:warning: CADに意図しない変更を加えてしまった場合は，保存せずに閉じて再び`Open FreeCAD file`をクリックすればOK．

## タブ３：計算実行と可視化

| ![](./tab3.png) |
|:---------------:|
| 図4             |

### 3.1 試行回数

- 何回まで最適化計算を反復するかを設定する．

### 3.2 説明

- この最適化計算の説明を記述する．後々になって，この最適化データは何の目的で行ったかなどを辿れるように．

:warning: 今は日本語は入力できない．

### 3.3 計算の実行

- ボタン`Run (and Open 'Optuna Dashboard')`をクリックすると，最適化計算がスタートする．

### 3.4 計算状況の確認

- 最適化計算の開始から15秒ほどで，図5aのようにブラウザが自動的に起動し，Optuna Dashboardが表示される．
- 最適化スタディのリスト（１つしかないが）をクリックすると，図5bのように計算状況が図示される．
    - 計算状況は自動的に更新されるので，最適化の進み具合が分かる．
    - 最初のグラフは試行回数に対する目的変数の推移を示していて，最適化計算が収束しているかが分かる．
    - その他，Optuna Dashboardについて詳しくは[リポジトリ](https://github.com/optuna/optuna-dashboard)を参照．

:warning: 最適化計算が終了するまでは，最適化ウィザートは開いたままにすること．閉じるとブラウザ上のOptuna Dashboardも終了する．

| ![](./dark_dashboard1.png) | ![](./dark_dashboard2.png) |
|:--------------------------:|:--------------------------:|
| 図5a                       | 図5b                       |
